\freesection{Введение}

Линейное программирование (ЛП) является широко распространенной техникой решения оптимизационных задач различных областей науки. Сегодня используются два основных подхода к решению задач линейного программирования (ЗЛП) -- симплекс-метод и методы внутренней точки. В случаях, когда необходимо решать семейства взаимосвязанных ЗЛП (целочисленное программирование, методы разложения, некоторые классы задач ЛП), симплекс-метод обычно более эффективен\cite{Hall2010}.

Возможность распараллелить симплекс-метод для решения ЗЛП рассматривалась с 1970-х гг., хотя первые попытки разработать практические реализации предпринимались только с начала 1980-х гг. Наиболее плодотворным для решения этой проблемы оказался период с конца 1980-х до конца 1990-х гг. Также было несколько экспериментов использования векторной обработки и ЭВМ с общей разделяемой памятью; подавляющее большинство реализаций строилось на мультипроцессорах с распределенной памятью и сетевых кластерах\cite{Hall2010}.

Есть два главных мотивирующих фактора разработать параллельную реализацию модифицированного симплекс-метода для стандартных настольных архитектур. Во-первых, существующие параллельные реализации используют дорогие высокопроизводительные кластеры для достижения лучшей производительности. Сегодня широко распространены настольные многоядерные компьютеры, и любое ускорение желательно в смысле уменьшения стоимости и времени получения решения при ежедневном использовании. Во-вторых, практически любая прикладная задача имеет внушительные размеры, а это диктует необходимость использовать арифметику произвольной точности для получения корректного результата.

\textbf{Актуальность} работы состоит в том, что на сегодняшний момент не существует реализации алгоритма параллельного модифицированного симплекс-метода, предоставляющей значительный прирост производительности по сравнению с эффективной последовательной реализацией.

Новизна работы заключается в реализации указанного алгоритма, не входящего в стандартную математическую библиотеку, на быстроразвивающемся языке для технических вычислений Julia.

\textbf{Целями} данной работы являются:
\begin{itemize}
\item разработка параллельной реализации алгоритма модифицированного\\симплекс-метода, поддерживающей арифметику произвольной точности;
\item тестирование производительности полученной программной реализации на ЗЛП большой размерности.
\end{itemize}

\textbf{Задачи} работы:
\begin{itemize}
\item изучение математической модели алгоритма параллельного модифицированного симплекс-метода;
\item разработка программной реализации алгоритма, поддерживающей арифметику произвольной точности;
\item подтверждение корректности разработанной программной реализации с помощью модульного тестирования;
\item проведение вычислительных экспериментов, показывающих производительность разработанной программной реализации на ЗЛП большой размерности.
\end{itemize}

Работа состоит из введения, \total{section}~глав, заключения, \total{append}~приложений и списка литературы. Объем работы составляет~\total{page} страницы. Список литературы содержит~\total{bibitem} наименований.

\textbf{В первой главе} делается обзор существующей литературы по проблеме и дается краткая классификация алгоритмов симплекс-метода.

\textbf{Во второй главе} обсуждается параллелизм и способы его внедрения в симплекс-метод.

\textbf{В третьей главе} описываются особенности программной реализации, сервисное окружение разработки, а также обсуждается решение прикладных задач с помощью разработанного ПО.

\textbf{В заключении} перечислены основные результаты работы.
